對特金會破局表不滿 朝重啟導彈發射場

對特金會破局表不滿
朝重啟導彈發射場

西海衞星發射場前年3月曾一次過試射四枚短程導彈。美聯社

美國兩個智庫分析近期的民營衞星圖片後指出，北韓去年局部拆卸、用作試射遠程導彈的西海衞星發射場（又名「東倉里發射場」），目前已恢復正常運作，分析指北韓此舉旨在向美國表達上周美朝峯會無果而終的不滿。美國總統特朗普仍願續與平壤談判棄核，又期望任內達協議。

衞星圖片顯示發射場的火箭引擎測試站重建進度快。 美聯社

美國智庫38 North從周三的衞星圖片發現，西海衞星發射場的發射台及火箭引擎測試站正快速重建，其中發射台的有軌運輸設施已建成，38 North由此推斷設施已重返「正常運作狀態」。戰略與國際研究中心（CSIS）亦從同日的衞星圖片得出近似結論，圖片顯示火箭引擎測試站的地面建築及上蓋已建成，若再有新增建築，就代表火箭引擎測試已準備就緒。

CSIS指，北韓自去年6月首次美朝峯會後循序漸進地拆除西海衞星發射場，如今卻極速開倒車，反映平壤可輕易抹煞之前廢棄核武的努力，「美國理想中的最終、不可逆轉、可驗證的無核化正受挑戰」。

特朗普（左）仍期望跟金正恩簽棄核協議。

特朗普願再談判

特朗普與北韓領袖金正恩上周在越南河內召開第二次美朝峯會，雙方未簽任何協議，但特朗普指金正恩承諾不再核試和射導彈。北韓喉舌《勞動新聞》昨日首次提及𥧌會無果而終，更指日本從中作梗。

儘管兩智庫均指發射場早在河內峯會前已開始重建，南韓國家戰略研究所分析師文聖默仍認為，北韓望以此舉施壓美國和南韓，以製造可恢復導彈測試的假象威嚇美國，並觀察南韓會否繼續支持自己，但實際上不大可能在短期內恢復主要導彈測試，因平壤要冒與美國談判破裂、導致制裁加碼的風險。

美國國家安全顧問博爾頓指，特朗普仍願與北韓作更多談判，只待何時、怎樣成事。有美國高官指，華府仍相信北韓可於特朗普首屆總統任期2021年1月結束前達到「完全可驗證無核化」，但想盡快重啟談判，又期望北韓讓步。他又指華府會要求平壤澄清重建發射場目的，正密切留意其動態，但未掌握其動機，同時強調華府一致同意在北韓完全放棄核武後才開始放寬制裁，會繼續要求北韓讓美國專家進入發射場檢查設施是否已永久拆除銷毀。

中國外長王毅昨形容河內峯會是朝鮮半島無核化談判的重要一步，但指解決核問題不可能一蹴而就，各方都應理性期望，不能一開始就設過高門檻。

美聯社/法新社

下一則
下一則
委國停電斷網 雙胞政權互轟

大陸背後又發功，攪亂區內穩定

100年內會唔會ww3